% Einleitung

\chapter{Einleitung}

Im Rahmen des Ubiquitous-Computing Projekts an der Universität Ulm soll ein System entstehen, welches den Benutzer beim Einkaufen unterstützt. 

\section{Problemstellung}
\label{sec:problemstellung}

Der analoge handschriftliche Einkaufszettel ist bisher das einzige Hilfsmittel, um beim Einkaufen strukturiert vorzugehen. Häufig wird bei seiner Erstellung etwas Wichtiges vergessen oder es wird etwas gekauft, was schon zur Genüge vorhanden ist. Bei der Erstellung des Einkaufzettels sollte schon bekannt sein, in welchen Läden es die jeweiligen Produkte gibt. Außerdem existiert oft der Anspruch, so günstig wie möglich einzukaufen, wofür wiederum ein erheblicher Aufwand nötig ist. Zum Beispiel müssen Informationen aus verschiedensten Quellen, wie etwa Prospekten und Zeitungen durchsucht werden oder die lokalen Läden besucht werden. Während des Einkaufens verliert man leicht den Überblick, wie viel und wofür bereits Geld ausgegeben wurde. Der gesamte Vorgang ist wenig transparent. 

\section{Vision}
\label{sec:vision}

Die voranschreitende Vernetzung in Kombination mit modernen Smartphones bieten eine Grundlage, um den Menschen in verschiedensten Lebenssituationen zu unterstützen. Wir bewegen uns hier im Kontext des täglichen Einkaufens und möchten dem Nutzer ein System bieten, welches die im Abschnitt \ref{sec:problemstellung} genannten Probleme löst. Dazu wird automatisch ein intelligenter Einkaufszettel generiert. Dieser berücksichtigt die momentan vorhandenen Ressourcen sowie das bisherige Kaufverhalten und aktualisiert sich selbstständig. Kontextabhängig und anhand erlernter Nutzerpräferenzen wird der Benutzer benachrichtigt, welcher nächste Einkauf sinnvoll ist. Verlässt der Benutzer das Haus, so werden ihm auf seinem Weg durch die Stadt die möglichen Läden mitgeteilt, welche die Produkte auf der Einkaufsliste verfügbar haben. Gleichzeitig werden immer auch Angebote in der unmittelbaren Umgebung verglichen und präsentiert. Beim Einkaufsvorgang werden die Artikel in einem intelligente Behälter deponiert, um die Einkaufsliste zu aktualisieren und mitzuverfolgen. Hierbei wird der Nutzer auch auf seinen finanziellen Rahmen hingewiesen, falls ein Budget droht überschritten zu werden. Die Zahlung wird beim Verlassen des Geschäfts automatisch abgewickelt. Daraus kann das System wiederum Rückschlüsse auf die Einkaufsliste, das Kaufverhalten und das Budget schließen. 


Die Privatsphäre der Benutzer soll geachtet werden, so dass eine Nachverfolgbarkeit und Profilbildung nur mit Zustimmung des Nutzers erfolgt und Daten nur soweit nötig gesammelt werden.
